\section{Описание реализации}

Разностную схему (\ref{wsystem}) можно представить в матричном виде
$$
Aw=B, 
$$
где $A$ - матричный вид дискретного оператора $L: H \rightarrow H$ задающего разностную схему, $B$ - вектор правой части. В методе наименьших невязок необходимо иметь возможность вычислять $Aw$ для произвольного вектора~$w$, однако реализовывать умножение вектора на распределенную разреженную матрицу для данного конкретного случая было бы слишком затратно по производительности. Вместо построения матрицы $A$ оператора $L$ в программе реализована функция, непосредственно вычисляющая значение оператора $Lw$ для заданной сеточной функции $w$.

В качестве критерия остановки итерационного процесса (\ref{itprocess}) использовалось следующее выражение
\begin{equation}
||r^{(k)}||_E = ||Lw^{(k)} - B||_E \leq \varepsilon
\label{stopcriteria}
\end{equation}

\subsection{Параллельная версия (MPI)}
Для решения данной задачи была реализована параллельная версия на языке С с использованием технологии MPI. Исходный код находится в открытом доступе по ссылке: \url{https://gitlab.com/bvdmitri/schomework/tree/master/t2}

Были реализованы структуры и функции для удобной работы с сеточной функцией $w$ определенной на произвольной прямоугольной области. Сама расчетная область разбивается на конечное число подобластей. Каждый процессор хранит значения сеточной функции $w$ только на своей подобласти. Используется блочный метод разбиения области, так как несмотря на увеличение количества пересылок, по сравнению с ленточным разбиением, суммарный объем данных, которые необходимо передать на другие процессоры, существенно меньше. 

Для синхронизации внерасчетной границы (halo points) использовать функции пересылок из библиотеки MPI. Для исключения возможности блокировки процессов друг друга в ожидании данных (dead-lock) использовалась асинхронная (не-блокирующая) функция передачи данных MPI\_Isend. Сами данные принимались с помощью синхронной (блокирующей) функции MPI\_Recv.

Также были реализованы функции, которые вычисляют значение оператора $Lw$, а также значение невязки $r = Lw - B$ для заданной сеточной функции $w$ на своей подобласти. При запуске в параллельном режиме функции будут проводить вычисления лишь на своей подобласти, однако перед вычислениями необходимо каждый раз синхронизировать внерасчетную границу между процессами.

Для вычисления скалярного произведения $[\cdot,\cdot]_E$ и различных норм ($||\cdot||_E$, $||\cdot||_{L_2}$, $||\cdot||_C$) были реализованы функции, в которой каждый процесс вычисляет промежуточное значение скалярного произведения (или нормы) на своей подобласти и с помощью функции MPI\_Allreduce получалось финальное значение, доступное каждому процессу.

\subsection{Параллельная гибридная версия (MPI и OpenMP)}

Также в исходный код программы были добавлены директивы OpenMP, с помощью которых были распараллелены главные циклы программы. Цикл, отвечающий за вычисление дискретного оператора на подобласти, был распараллелен с помощью директивы \lstinline{#pragma omp parallel for}. Циклы, вычисляющие скалярное произведение и различные нормы, были распараллелены с помощью директивы \lstinline{#pragma omp parallel for reduction(+ : local_sum)}.